\begin{subsection}{Действие группы на множестве}
  
  $G$ --- группа, $M$ --- множество

  \begin{definition}{(1)}

    Говорят, что задано действие $G$ на множестве $M$, если задано отображение

    $G \times M \rightarrow M$

    $(g, m) \mapsto gm$
    
    со свойствами
    \begin{enumerate}
      \item $(g_1 g_2) m = g_1 (g_2 m)$
      \item $em = m$
    \end{enumerate}
  \end{definition}
 
  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $G = D_n$, $M$ -- правильный $n$-угольник

        $gm = g(m)$

        Аналогично для любой подгруппы $S(M)$

      \item $M = \mathbb{C}, G = \R$

        $gm = m \cdot (\cos g + i \sin g)$

        Корректность легко проверяется
    \end{enumerate}
  \end{example}
  
  \begin{definition}{(2)} $ $

    Действием группы $G$ на множество $M$ называется гомоморфизм $G \rightarrow S(M)$.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Определения эквивалентны \warning{??}.
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $
    \begin{itemize}
    \item  Пусть задано действие в смысле определения 1. 

    $G \overset{\Theta}{\rightarrow} S(M)$

    $g \mapsto (m \mapsto gm)$

    Проверим: 
    
    \begin{enumerate}
      \item $(m \mapsto gm) \in S(M)$
      \item $\Theta$ -- гомоморфизм
    \end{enumerate}

    $(m \mapsto g^{-1}m)$ -- обратный к $(m \mapsto gm)$

    $g(g^{-1}m) = (gg^{-1})m = em = m$

    $g^{-1}(gm) = m$

    $\Theta(g_1g_2)(m) = (g_1g_2)(m) = g_1(g_2)m = \Theta(g_1)(\Theta(g_2)(m)) \SO \Theta(g_1g_2) = \Theta(g_1) \circ \Theta(g_2)$

    \item Пусть задан гомоморфизм $\Theta: G \rightarrow S(M)$

    Определим 
    
    $G \times M \rightarrow M$

    $(g, m) \mapsto \Theta(g)(m)\graytext{ = gm}$

    $(g_1g_2) m = \Theta(g_1g_2)(m) = (\Theta(g_1) \circ \Theta(g_2))(m) = g_1(g_2m)$

    $em = \Theta(e)(m) = \Id_M(m) = m$
    \end{itemize}
  \end{proof}
  
  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $G$ -- любая группа.

      Определим действие $G$ на себе левыми сдвигами.

      $M = G$

      $G \times M \rightarrow M$

      $(g, h) \mapsto g \cdot_{\graytext{G}} h$

      \item $G$ -- любая группа, $M = G$.

      Определим действие $G$ на себе сопряжением.

      $G \times M \rightarrow M$

      $(g, h) \mapsto h^g$

      $ $

      $h^{g_1g_2} = (h^{g_2})^{g_1}$

      $h^e = h$

      \item $G $ -- группа

      $M = H \triangleleft G$

      Действие $G$ на $H$ -- сопряжение

      \item $G$ -- группа

      $M$ -- множество всех подгрупп (/подгрупп фиксированного порядка/etc.)

      $G$ действует на $M$ сопряжением.

      $ $

      $H < G \SO H^g < G$
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \begin{definition}
    Пусть $G$ действует на $M$, $m \in M$

    Его \underline{стабилизатором (стационарной подгруппой)} называется множество элементов группы $G$, для которых $gm = m$.

    $\mathrm{St}_m = \set[gm = m]{g \in G}$

    Очевидно, $\St_m$ -- подгруппа
  \end{definition}

  \begin{example} $ $

    $M = \mathbb{C}, G = \R$

    $gm = m \cdot (\cos g + i \sin g)$

    $\St_z = \begin{cases} 2\pi\Z, & z \neq 0 \\ \R, & z = 0 \end{cases}$
  \end{example}

  \begin{definition}
    Пусть $m \in M$. \underline{Орбитой} элемента $m$ называется $Gm = \set[g \in G]{gm}$
  \end{definition}
  
  \begin{definition}
    Действие называется \underline{стационарным}, если $M = Gm$ для некоторого $m$.
  \end{definition}

  \begin{designation}
    $G \curvearrowright M \EQ G$ действует на $M$.
  \end{designation}

  \begin{proposition}
    $G \curvearrowright M$.

    Тогда $M = \bigcup \limits_{i \in I} G m_i$, $Gm_i \cap Gm_j = \emptyset$ при $i \neq j$
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Введем отношение $\sim$ на $M$.

    $m' \sim m \EQ \exists\ g \in G:\ gm = m'$

    Это отношение эквивалентности

    Отсюда доказательство предложения тривиально.
  \end{proof}

  % картинка про орбиты (которые прям орбиты)

  \begin{proposition}
    Существует биекция 
    
    $G/\St_m \overset{\alpha}{\rightarrow} Gm$

    $g \St_m \mapsto gm$

    В частности, $|Gm| = (G : \St_m)$
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $

    $g \St_m = g' \St_m$
    $\SO g' = gh, h \in \St_m$
    $\SO g'm = ghm = gm$ \quad $\graytext{hm = m}$

    $\SO \alpha$ корректно определена, сюрьективна по определению $Gm$.

    Инъективность: 
    
    $\alpha(g \St_m) = \alpha(g' \St_m)$

    $gm = g'm$

    $g^{-1}g' m = m$

    $g^{-1}g' \in \St_m$

    $g' \in g\St_m \SO g' \St_m = g \St_m$
  \end{proof}

  \begin{observation}
    Пусть $m' = gm$

    $\St_{m'} = \set[hm' = m']{ h \in G} = \set[hgm = gm]{h \in G} = \set[g^{-1}hgm = m]{h \in G} = \set[g^{-1}hg \in \St_m]{h \in G} = g \St_m g^{-1}$
  \end{observation}
  
  \begin{consequence}
    Если $G$ -- конечная группа, то $\forall\ m \in M:\ |Gm| \mid |G|$
  \end{consequence}

  \begin{definition}
    Пусть $p$ --- простое число.

    Конечная группа $G$ называется \underline{$p$-группой}, если $|G|$ -- степень $p$.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Пусть $G$ -- конечная $p$-группа, $G \neq \set{e}$. Тогда $Z(G) \neq \set{e}$
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Рассмотрим действие группы на себе сопряжением.

    $G = \bigcup \limits_{i \in I} Gm_i$

    $|G| = p^n, n \in \N$

    $|Gm_i| \mid |G| \SO |Gm_i| \in \set{1, p, p^2, \ldots, p^n}$

    Пусть $d_i$ -- число орбит длины $p^i$.

    $|G| = \sum \limits_{i \in I} |Gm_i| = d_0 + d_1 \cdot p + d_2 p^2 + \ldots + d_{n_{\graytext{ = 0}}} p^n \SO p \mid d_0$

    $d_0 = \abs{\set[\forall\ g \in G:\ h^g = h]{h}} = |Z(G)|$ $\SO |Z(G)| \geq p$
  \end{proof}
  
  \begin{consequence}
    Конечная $p$-группа разрешима.
  \end{consequence}
  \begin{proof}
    $|G| = p^n$, используем индукцию по $n$.

    \begin{itemize}
      \item $n = 1 \SO G $  циклическая $\SO G $ абелева $\SO G$ разрешима.

      \item $n > 1$

        Пусть \warning{???} $G'$, $|G'| < p^n$, $G'$ -- $p$-группа, разрешима.

        $G' = G/Z(G)$

        $|Z(G)| > 1 \SO |G'| < p^n$

        По ИП $G'$ разрешима.

        \warning{WTF IS GOING ON?}

        $G' = G'_m \triangleright G'_{m-1} \triangleright \ldots \triangleright G'_0 = \set{e}$

        $G_l' / G_{l-1}'$ -- абелева

        $G \overset{\pi_{Z(G)}}{\rightarrow} G'$

        $G_l = \pi_{Z(G)}^{-1}(G'_l)$

        $G = G_m \supset G_{m-1} \supset \ldots \supset G_0 = \ker \pi_{Z(G)} = Z(G)$

        $G_{l+1} \overset{\pi_{Z(G)}}{\rightarrow} G'_{l+1}$

        $G'_l \triangleleft G'_{l+1} \SO G_l \triangleleft G_{l+1} $ по теореме о соответствии\

        $G'_l = \pi_{Z(G)}(G_l) = G_l Z(G) / Z(G) = G_l/Z(G) \SO G'_{l+1}/G_l' \overset{\sim}{=} G_{l+1}/G_l$ по теореме о факторгруппе факторгруппы

        $G_{l+1}/G_l$ -- абелева группа, $l = 0, 1, \ldots, m - 1$

        $G_0 = Z(G) \graytext{\neq \set{e}} \triangleright G_{-1} = \set{e}$

        $G_0 / G_{-1} \overset{\sim}{=} G_0$ -- абелева группа.
        
        $ $
        
        $G = G_m \triangleright G_{m-1} \triangleright \ldots \triangleright G_1 \triangleright G_0 \triangleright G_{-1} = \set{e}$


        \vspace{2em}

        Докажем по индукции: $G_{i} \triangleleft G$

        $G_{i}' \triangleleft G' \SO G_{i} \triangleleft G$

        $G_{k} / G_{k-1} = G_{k}' / G_{k-1}'$ 

        $G_{k}' = G_{k}/Z(G)$ 

        $(G_{k}/Z(G)) / (G_{k-1} / Z(G))$ --- абелева

        изоморфна $G_{k}/G_{k-1}$
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{subsection}


